---
title: Hadoop Platform and applications course(Coursera)
date: "2016-02-10"
template: "post"
draft: false
slug: "/coursera-hadoop"
category: "dev"
---

예전부터 빅데이터란 것이 도대체 무엇인가 막연한 궁금증이 있어와서 겨울방학을 틈타 Coursera 에서 [Hadoop Platform and applications course](https://www.coursera.org/learn/hadoop/home/welcome)라는 입문 강의를 들었다. 강좌는 총 5 주에 걸쳐서 진행되며 각 주의 내용은 다음과 같았다.

* Week1: 하둡과 그 위에서 돌아가는 다양한 것들(Yarn, Hive, Pig, Spark)에 대한 소개. 실습이 이루어질 Cloudera VM 설치
* Week2: 하둡과 그 위에서 돌아가는 다양한 것들에 대한 소개를 조금 더 자세히 하고, Pig 와 Hive 쿼리를 날려본다
* Week3: HDFS 에 대한 더 깊은 소개
* Week4: Map reduce 에 대한 소개. 숙제로 간단한 join 쿼리를 짜본다
* Week5: Spark 에 대한 소개. 숙제로 간단한 join 쿼리를 짜본다

뭔가 다 듣기는 들었는데, 애초에 대상이 프로그래머들을 대상으로 한 것이 아니라 데이터를 분석해야 하는 일반인을 대상으로 한 것이어서 프로그래밍 숙제가 몹시 쉽고, 강의도 내용이 그렇게 깊지가 못하다. 나름대로 연습을 해보려고 숙제들은 ClouderaVM 대신 AWS 로 아주 작은 EMR 클러스터를 띄워서 해보았는데, 두 환경 모두 세팅이 너무나도 잘 되있어서 편리했다. 내가 사용했던 클러스터의 요금이 시간 당 1000 원 꼴이었으니 한 달이면 72 만원이라서 꽤나 비싸긴하지만, 어느 수준까지는 전문가를 고용하는 것보다 경제적이겠다는 생각이 들었다.
어쨌든, 강좌를 듣게 했던 원래 물음인 '빅데이터가 무엇일까'에 대한 답이 나름대로 생기긴 했다. 지금으로써는

> 큰 데이터를 마치 작은 데이터처럼, 그냥 MySQL 이나 R 에서 다루듯이 쉽게 다루게 해주는 것

이 빅데이터 기술들이 아닐까? 정도의 답변이 내가 할 수 있는 최선의 답변 같다. 점점 좋은 프레임워크들이 나올테니 결국 알고리즘을 잘 짜는 것이 중요할 것 같은데...공부할 것도 많고, 공부할 기회도 많은 세상이다ㅎㅎ

p.s1)
이 강좌의 수료증 가격은 무려 $79. 아무리 부모님 카드로 긁는다지만 속이 쓰려서 긁지를 못하겠다ㅜㅜ. 예전에 정말 빡세게 들은 강의들은 무료로 수료증을 줬는데, 이 강좌는 널럴하면서도 가격이 비싸다. 직장인들이 이런 거를 들으면 정말 커리어에 도움이 되는 것일까. 어쨌든 수료는 했다
![certificate](./media/coursera-hadoop.png)
p.s2)
최근에 읽은 책에서 함수형 프로그래밍이 단순히 프로그래머의 오류를 잡아줘서 좋은게 아니라 병렬화 등의 작업을 자동으로 수행하기 더 적합하므로 앞으로 점점 중요해진다고 했는데 진짜로(!) Spark 에서 그런 느낌을 받을 수 있었다.
